迎難而跑（陳健民）

迎難而跑（陳健民） - 陳健民

"You can't stop the waves but you can learn to surf."禪修導師Jon Kabat-Zinn在一塊滑浪板上的字悟出面對逆境的道理。

剛過去的周日我完成了初次半馬拉松，出發前對自己說：不管路途崎嶇、不管速度快慢，只求去到終點。談的不單是長跑，還包括民主運動。

報名渣馬是因為比賽日期在佔中九子案審訊結束和宣判之間，我希望透過長跑砥礪精神，面對不合理的控罪和牢獄之災。但跑着跑着，卻愛上這種身心靈完美結合的運動。

我把長跑當作禪修，專注當下，保持均速。但當腦海模擬在法庭上如何自辯、或想到坐牢時如何安慰家人時，腳步便自然慢下來。我必須透過觀呼吸、靜心掃描身體，將靈魂帶回到跑道上。天下大事，能夠暫時置於腦後，就沒有壓碎人的重量。

但我患有風濕關節炎，又不懂跑步技巧，每次練習後都被膝痛折磨。幸好一位教練得知此事，主動為我提供「姿勢跑法」訓練，作為對民主運動的支持。這套方法源自羅曼諾夫博士，他在《Pose Method of Running》一書中介紹完姿勢技巧後，提出「無為而跑」，即只在必要的事情上全心投入，其餘隨緣，這樣會帶我們跑得更遠更快。真正的跑者像是在路面上流動，精神處在極度專注的狀態，步伐要輕、要快、要柔。控制呼吸，表情不動聲色。不做多餘動作，保存能量。最重要的，是享受跑步。

不知甚麼時候才能跑到這種境界，但我讀田中宏曉的《最強/超慢跑法》，卻覺得每個人都可以做到。他提出以微笑速度密步慢跑，感覺像快步行一樣，但消脂量卻是步行的一陪。體重減輕後，跑得更輕鬆，許多都市病都會減少。跑步時避免下巴垂下，以保持呼吸暢順；要用前腳掌着地，減少膝痛。他的研究和實踐帶動日本的跑風，連日皇夫婦也慢跑起來。

東京馬拉松只有十多年歷史，卻已成為世界六大長跑賽之一，精髓是「全民參與」。主辦機構提出「跑步的喜悅」、「幫助跑者的榮耀」和「為跑者加油的快樂」三大精神，共同為創造出一場優質賽事而努力。跑者為目標而跑，義工以服務為榮，民眾以喝采為樂。

我期望這個城市有更多人跑步，身體健康而不用逼爆醫院。為此，請僱主先放過員工和自己，給大家多點閒情在海濱微笑慢跑。我期望馬拉松比賽當天不要急於重開馬路，讓更多跑手在寬鬆的賽道奔馳，且有更多市民參與遞水和打氣，讓香港團結起來。我更期望傘後新一代有更多人以跑步磨練意志，在「憲制新秩序」下迎難而上，不要被這荒唐的時代擊倒！

陳健民

上一則
上一則
大灣區新瓶舊酒避重就輕 (林海)

下一則
下一則
世道人生：香港「憲制新秩序」 (李怡)